\chapter*{Remerciements}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Remerciements} %% For this chapter to
%% appear in toc
\selectlanguage{french}
Avec toute thèse, viennent les habituels remerciements. L'écriture de ces derniers
semble presque aussi délicate que l'écriture de la thèse elle-même car, il faut
bien le dire, la plupart des lecteurs ne s'aventurent pas au-delà (et je
les comprends !). Je n'ai d'ailleurs jamais réussi à expliquer à mes proches
les mathématiques que je fais, qui sont pourtant vachement chouettes. 
%Puissent-ils me croire sur parole quand je leur dis que c'est une recherche
%d'esthétisme qui anime mon coeur de mathématicien.
%je leur dis que l'esthétique inattendue des
%mathématiques est envoutante. % est ce qui anime le coeur des
% mathématiciens.

Merci à François Métayer et Clemens Berger d'avoir dirigé ma thèse avec autant de bienveillance
et de gentillesse. Vous avez su me guider tout en me laissant libre de suivre
mes intuitions,
parfois de façon têtue, je dois le reconnaître. Je voudrais aussi remercier Georges Maltsiniotis
au même titre que mes directeurs de thèse. Véritable mentor pour moi, j'ose
orgueilleusement me penser son élève par adoption. Il m'est impossible de
résumer en quelques mots, ni même quelques phrases, la portée de son influence
mathématique sur moi et je ne compte plus le nombre de fois où ses explications ont rendu
limpides des concepts qui me paraissaient mystérieux. 

Je dois également remercier chaleureusement Alain Prouté, dont la rencontre a
été déterminante pour cette thèse. C'est avec lui que j'ai appris la topologie
algébrique et la théorie des catégories, ce qui résume essentiellement les
mathématiques que je fais aujourd'hui. C'est également grâce à lui que j'ai
rencontré François, dans le cadre de mon mémoire de M2 qu'ils ont co-encadré.

Je voudrais remercier Benoît Fresse et Richard Garner d'avoir accepté de
rapporter ma thèse.  Richard, I am
indebted to you for having read my dissertation so carefully and thoroughly. I
sincerely hope that we will have the occasion to meet and discuss in the future.
Je voudrais également remercier Eugenia Cheng, Carlos
Simpson, Samuel Mimram, Georges Maltsiniotis et Dimitri Ara d'avoir accepté de
faire partie de mon jury. J'aurais beaucoup apprécié pouvoir échanger de vive
voix avec vous lors de la soutenance et je suis très attristé que le climat
actuel ne nous permette pas de nous réunir physiquement.

Merci à Albert Burroni, Mathieu Anel, Eric Finster, Yves Guiraud, Pierre-Louis
Curien, Bérénice Delcroix-Oger, Yves Lafont et tous les autres habitués du groupe de travail ``catégories
supérieures, polygraphes et homotopie'' du vendredi après-midi, avec qui il a
été si agréable d'échanger.

Merci à tous les doctorants que j'ai croisés à l'IRIF avec qui j'ai eu la chance de partager un
bout de chemin et le pain au déjeuner : Cyrille, Maxime, Pierre V., Pierre C.,
Jovana, Cédric, Zeinab, Léo, Rémi, Costia, Nicolas, Victor, Loïc, El-Mehdi, Alen, Loïc,
Farzad, Gianluca, Mehdi, Simon, Kenji,... Il y a parmi eux plusieurs à qui je dois une mention
spéciale. Antoine, avec qui j'ai tant apprécié discuter. Chaitanya qui, en plus d'être un ami cher, a eu la patience de
corriger mes nombreuses fautes d'anglais dans cette thèse, et
pour ça je lui suis extrêmement redevable. Enfin Jules, qui fut mon
veritable compagnon de route ces dernières années. Merci pour cette \og colla-bureaution\fg{} qui a résulté en une sincère amitié. Je ris
d'avance en pensant au jour où les mémoires auront oublié qui furent les
responsables de la décoration du bureau 3055.
Et puis bien sûr, il y a Daniel; de toutes les choses qui le rendent si
formidablement singulier, je crois
que ce que j'admire le plus c'est sa liberté d'esprit. Je compte bien te faire
prendre exceptionnellement des vacances pour venir me rendre visite quand je
serai parti de l'IRIF.

Merci à mes s\oe{}urs Margot, Naomi et Oriane d'êtres présentes dans ma vie. Vous
occupez une place dans mon c\oe{}ur bien plus grande que vous ne le soupçonnez
certainement. Merci Maman de m'avoir toujours poussé et encouragé dans
toutes mes entreprises. Il ne fait aucun doute que je n'en serais pas là sans
toi. Merci Papa d'avoir éveillé en moi le goût pour les
énigmes et la fascination pour la science. Le fait que tu te sois remis à
apprendre les mathématiques après plus de quarante ans est absolument
fantastique et admirable; j'ai hâte de pouvoir partager avec toi ce que je fais.
Merci à mes grands-parents Pierrot, Michèle et Francine d'avoir fait de mon
enfance une époque heureuse. Merci aussi à la famille Moatti de m'avoir acceuilli affectueusement. Une
grande partie de cette thèse a été écrite chez vous en Provence et la
chaleur de votre entourage a été essentielle.

Une pensée également à David, Willie, Ariel, Samuel, Paul et tous ceux qui
remplissent ma vie d'amitié.

Merci aussi à Georges Brassens et Django Reinhardt, sans qui j'aurais terminé
cette thèse dans les temps. 

Et puis bien évidemment, il y a Emma. Le rayonnement que tu apportes dans ma vie
rend toute tentative de remerciement d'une fadeur ingrate. Indirectement, cette
thèse doit autant à toi qu'à moi et c'est pourquoi elle t'est dédiée...

\selectlanguage{english}
\frenchspacing
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "main"
%%% End:
